\newpage
\section{Monitorowanie systemów}

Monitorowanie systemów nie jest trywialnym zadaniem. Występujące tu trudności wymieniają autorzy artykułu [1]. Pierwszą z nich są dynamiczne zależności pomiędzy elementami sprzętu systemu. Powodują one, że problemy wydajnościowe wynikające z jednego komponentu wpływają na inne. Przykład takiej zależności znaleźć można w pracy [wang], gdzie opisany jest proces komunikacji klientów z serwerem WWW. Ten przekazuje zapytania do serwerów aplikacji, a te z kolei -- do baz danych. W tej sytuacji zwiększa się ich zapotrzebowanie na pamięć. Jest to zatem zależność wykorzystania pamięci od liczby nawiązanych połączeń TCP. Kolejna trudność wynika z dynamicznego charakteru wykrywanych anomalii, które mogą różnić się pomiędzy różnymi środowiskami i aplikacjami. Także sama definicja normalnej pracy nie jest jednoznaczna dla wszystkich programów, co powoduje konieczność wcześniejszych badań i utworzenia modelów ich zachowań. Podejście takie prezentują autorzy pracy [lan], których celem było opracowanie systemu automatycznego wykrywania anomalii. Bazą ich działania była transformacja danych w jednolitą macierz cech, gdzie jako cechy uznano zmienne parametry systemu operacyjnego, takie jak zużycie procesora lub liczba dostępnych bajtów pamięci. Następnie zastosowano algorytmy analizy składowych głównych (ang. \textit{Principal Component Analysis}) oraz analizy składowych niezależnych (ang. \textit{Independent Component Analysis}) w celu ekstrakcji cech, czyli zmniejszenia wymiarów macierzy cech. Dopiero na ostatnim etapie procesu odbywa się identyfikacja danych różniących się znacznie od większości przy wykorzystaniu zmodyfikowanej macierzy. Wykrycie wszystkich zasymulowanych anomalii podczas testów tego systemu udowadnia, że wcześniejsza analiza badanego systemu jest kluczowa. Trzecim problemem spotykanym w tej dziedzinie jest niejednolitość danych diagnostycznych. W przypadku korzystania z wielu narzędzi, wykorzystujących różne sposoby pobierania informacji z systemu, należy uwzględnić ten fakt podczas przetwarzania i interpretacji wyników. Ponadto uruchomienie tych narzędzi może wiązać się z ich ingerencją w działanie systemu. Wówczas skutkuje to uznaniem zdarzeń wynikających z ich funkcjonowania za anomalie i zgłaszaniem fałszywych błędów (ang. \textit{false positive}).

Pomimo trudności związanych z monitorowaniem systemów istnieje wiele rozwiązań umożliwiających to zadanie. Poniżej przedstawiono narzędzia wykorzystywane komercyjnie oraz te rozwijane w ramach prac naukowych.

\subsection{Przegląd literatury i dostępnych rozwiązań}

W dziedzinie monitorowania systemów dostępnych jest wiele rozwiązań różniących się między sobą funkcjami, obsługiwanymi systemami operacyjnymi i protokołami komunikacyjnymi czy też rodzajami licencji. Zazwyczaj ich podstawowym zakresem działania jest zbieranie danych diagnostycznych z określonego środowiska, a także ich przechowywanie i wizualizacja. Dobrym źródłem wiedzy  o najnowszych informacjach z tej dziedziny są rankingi popularnych rozwiązań tego typu. Portal Software Testing [2] podaje listę oprogramowania, z których najważniejsze to ManageEngine OpManager [r], SolarWinds Network Performance Monitor [r],  PRTG Network Monitor [r], Nagios [r], Icinga [r] i Zabbix.

Większość z wymienionych wyżej programów udostępniana jest w ramach licencji komercyjnych.  Poza nimi rozwijane są też systemy będące otwartym oprogramowaniem. Przykładem takim może być platforma MonALISA zaimplementowana w Kalifornijskim Instytucie Technicznym [3]. Do możliwości głównego jej modułu należy gromadzenie, filtrowanie i przechowywanie danych, alarmowanie w przypadku wykrytych nieprawidłowości, a także zdalne zarządzanie monitorowanymi klientami. Komunikacja pomiędzy klientami odbywa się za pomocą zestawu usług zaimplementowanych w oddzielnej warstwie architektury, co zmniejsza transfer informacji w warstwie klientów i ułatwia skalowalność systemu. Ponadto platforma obejmuje usługi zintegrowane z podstawowym modułem, takie jak usługa przesyłania danych (FDT, ang. \textit{Fast Data Transfer}) czy też znajdowania topologii monitorowanej sieci. Autorzy opisują również wyniki analiz, które przeprowadzano na podstawie parametrów takich jak zużycie procesora czy też szybkości przesyłania danych w sieci oraz poprzez usługę FDT. MonALISA wykorzystywana jest w środowisku uniwersyteckim, ale skala przedsięwzięcia świadczy o tym, że jej zastosowanie może zostać rozszerzone -- obecnie obejmuje 20000 monitorowanych stacji, z których każdego dnia pozyskiwane są dane o 1,5 miliona parametrów.

Przykładową platformę do wykrywania anomalii w systemach operacyjnych przedstawiają autorzy pracy [4]. Jej działanie opiera się o bieżącą analizę statystyczną danych, co ma umożliwiać monitorowanie środowisk zmiennych w czasie. Platforma może być wykorzystywana w systemach Windows (dane pozyskiwane za pomocą programu Monitor Wydajności) oraz Linux (przy użyciu narzędzia SystemTap). Umożliwia monitorowanie parametrów takich jak opóźnienia dyskowych operacji wejścia/wyjścia czy przepustowość sieci, a także zliczanie zdarzeń -- błędów wywołań systemowych, przekroczeń czasów (ang. \textit{timeout}) wykonania zadań planisty. Zgromadzone dane analizowane są przez algorytmy platformy polegające na porównaniu danych rzeczywistych z ich predykcją otrzymaną za pomocą metod statystycznych. Jeżeli wykryta zostanie niezgodność, wówczas przypadkowi temu zostaje przypisana waga. Kombinacja przypadków z odpowiednio wysokimi wagami spowoduje zgłoszenie przez platformę anomalii. Przeprowadzono eksperymenty wydajnościowe polegające na obciążeniu badanej aplikacji i zasymulowaniu anomalii poprzez automatyczną modyfikację jej kodu źródłowego, generując błąd jej działania (ang. \textit{bug}). Stwierdzono, że dokładność detekcji platformy waha się pomiędzy 0.73 a 0.97 w zależności od jej konfiguracji. Daje ona zatem dobre wyniki dla obu systemów i wykrywana jest większość zasymulowanych w nich anomalii. Interesujące wnioski wyciągnięto również na podstawie badań wpływu platformy na wydajność systemu. Monitoring w każdym przypadku powodował zwiększone zużycie zasobów, jednak zmiany konfiguracji parametrów mogły znacznie zmniejszyć ingerencję platformy w działanie badanej stacji. Jest to pożądaną cechą, która podkreślona została poprzez prezentację przypadku użycia oprogramowania w Systemie Zarządzania Ruchem Lotniczym. Autorzy wskazują tu zatem praktyczne zastosowanie swojego rozwiązania.

Systemem również wykorzystującym metody statystyczne do detekcji anomalii jest platforma opisana w [anomaly open stack]. Monitoruje ona usługi oprogramowania OpenStack [zrodlo], czyli chmury obliczeniowej. Autorzy proponują dla niego trzystopniowy algorytm, którego pierwszym krokiem jest wygenerowanie grafu procesów. Na platformę OpenStack składa się wiele usług i procesów powiązanych ze sobą, dlatego też konieczne okazało się zbudowanie grafu pokazującego te zależności. Drugi krok algorytmu to zbieranie statystyk o zasobach sprzętowych. Monitorowano tutaj parametry takie jak czas wykorzystania procesora przez poszczególne procesy, ilość pamięci przez nie zajętej oraz liczbę operacji zapisu na dysk i odczytów z niego. Na podstawie otrzymanych danych diagnostycznych  wyszukiwane są odchylenia od typowych wartości. Posłużono się tutaj algorytmami \textit{k-średnich} oraz \textit{mean-shift}. Ostatnim etapem jest weryfikacja wykrytych odchyleń i znalezienie procesu-rodzica odpowiedzialnego za nie na podstawie grafu. Tak przygotowaną platformę testowano w środowisku trzech serwerów z zainstalowaną na nich platformą OpenStack. Anomalie symulowano poprzez zwiększanie obciążenia na bazach danych oraz generowanie znacznej liczby wiadomości, poprzez które komunikują się usługi platformy. Dokładność detekcji wynosiła od 0,98 do 1 dla metody k-średnich, natomiast od 0,96 do 1 dla mean-shift. Ten drugi algorytm okazał się jednak bardziej czuły -- wskaźnik precyzji wahał się dla niego pomiędzy 0,37 a 0,93 w porównaniu do wyniku k-średnich (od 0,81 do 1).

Innym przykładem zastosowania monitorowania jest mechanizm równoważenia obciążeń stosowany między innymi w klastrach serwerów. Artykuł [5] przedstawia rozwiązanie tego problemu w postaci algorytmu ALB (ang. \textit{Adaptive Load Balancer}). Informacje o wydajności węzłów klastra gromadzone są przez umieszczone na nich agenty. Pozyskiwane dane dotyczą przede wszystkim sieci (transmitowane bajty, liczba nawiązanych połączeń), ale również procesora (procent czasu użycia, długość kolejki) oraz pamięci (dostępne bajty, liczba odczytów stron). Wykorzystanie liczników wydajności dla tych parametrów pozwala na dokładną ocenę obciążenia węzłów. Jako dowód skuteczności mechanizmu ALB autorzy podają badania, w których został on porównany z Wirtualnym Serwerem Linux (LVS, ang. \textit{Linux Virtual Server}), co wykazało wyższość mechanizmu ALB nad LVS.

Większość rozwijanych narzędzi służyć ma wykrywaniu anomalii w zebranych danych diagnostycznych. Nieliczni autorzy próbują rozszerzyć funkcjonalność tego typu oprogramowania o mechanizmy reakcji na znalezione nieprawidłowości. Jedną z tego typu prac jest artykuł [6] opisujący zbiór modeli i algorytmów mających na celu automatyczne naprawianie pojawiających się w systemie problemów. Jako typowe błędy możliwe do usunięcia w ten sposób autorzy podają niepoprawnie zdefiniowane zadania planisty Cron lub niedziałające mechanizmy tworzenia kopii zapasowych baz danych. Automatyczny mechanizm naprawy w pierwszym przypadku polegałby na zmianie niedziałającego pliku Crontab i ponownym załadowaniu go. Drugi błąd jest przykładem sytuacji, w której automatyczne znalezienie rozwiązania może nie przynieść efektu, jednym z kroków procedury jest więc zapytanie użytkownika o jego decyzję. Kolejne kroki, takie jak restart mechanizmu tworzącego kopię zapasową, usunięcie niepotrzebnych punktów kontrolnych i plików tymczasowych, mogą jednak zostać zautomatyzowane, by ułatwić czynności końcowe użytkownikowi. Autorzy artykułu przyznają, że ich projekt nie działa w sposób niezawodny -- naprawienie jednego problemu może spowodować kolejny. Jako pomysły usprawnienia go podają między innymi uwzględnianie decyzji użytkownika czy też nadawanie priorytetów problemom. Pomimo tego typu wyzwań twierdzą, że czas automatycznego usuwania awarii może być mniejszy nawet o kilkadziesiąt procent w stosunku do napraw przeprowadzanych przez użytkownika.

Rozwój dziedziny monitorowania może rozwijać się również w kierunku inteligentnej diagnostyki. System iMonitor proponowany przez [intelligent monitoring] jest rozwiązaniem typu SIEM (ang. \textit{Security Incident and Event Management}), które polega na gromadzeniu, przechowywaniu oraz analizie danych z logów technicznych i systemowych pochodzących z różnych elementów infrastruktury IT. Bazuje on na oprogramowaniu Icinga, które wspomagane jest modułem detekcji zdarzeń oraz mechanizmem korelacji wykrytych anomalii. Ten ostatni wymaga bazy danych do przechowywania ontologicznych informacji, która pełni funkcję serwera wiedzy. Aplikacja klienta korzysta z tej wiedzy poprzez wymianę zapytań SOAP (ang. \textit{Simple Object Access Protocol}). Za dodawanie reguł do serwera wiedzy odpowiedzialny jest użytkownik, ale w celu automatyzacji tego zadania system iMonitor sugeruje mu możliwe warianty istniejących już reguł. Testy systemu polegały na uruchomieniu go w środowisku testowym składającym się z 80 monitorowanych klientów (serwerów, urządzeń mobilnych). W ciągu czterech dni iMonitor wykrył ponad 2 miliony zdarzeń, głównie związanych z protokołem SNMP  (ang. \textit{Simple Network Management Protocol}). Wśród pozostałych znalazły się między innymi zapytania ICMP (ang. \textit{Internet Control Message Protocol}), wiadomości protokołu \textit{Voice over Internet} czy też zapytania mające na celu atak typu \textit{spoofing}, czyli wprowadzanie błędnych danych do serwera DNS (ang. \textit{Domain Name System}). Testy wykazały, że system iMonitor był w stanie operować tak dużą ilością danych bez przestoju, a koncepcja inteligentnego monitorowania jest skuteczna w detekcji anomalii.

\subsection{Wybrane technologie monitorowania systemów operacyjnych}

Spośród wielu wymienionych metod monitorowania systemów poniżej przedstawiono te rozwiązania, które w znacznym stopniu wykorzystano podczas tworzenia niniejszej pracy. Należą do nich narzędzia diagnostyczne wbudowane w system Windows: liczniki wydajności oraz Monitor Wydajności.

\subsubsection{Liczniki wydajności systemu Windows}

Liczniki wydajności są mechanizmem zbierania i dostarczania użytkownikowi danych o wydajności działania stacji [7]. Pozwalają one na monitorowanie wielu zróżnicowanych elementów systemu. Do kategorii obejmowanych przez liczniki należą m.in. pamięć systemu, procesor, dyski fizyczne i logiczne, interfejsy sieciowe, procesy i wątki. Wyróżnić można pięć typów liczników wydajności ze względu na sposób pozyskiwania przez nie danych:
\begin{itemize}
\item liczniki zliczające wystąpienia obiektów -- do tego rodzaju należy przykładowo \textit{Bieżąca długość kolejki dysku};
\item liczniki zliczające wystąpienia obiektów o zwiększonej pojemności (wartość przechowywana jest w zmiennej 64-bitowej);
\item liczniki zliczające liczbę wystąpień na sekundę -- licznikami tej kategorii są \textit{Liczba stron/s} oraz \textit{Liczba operacji na dysku/s} ;
\item liczniki zliczające liczbę wystąpień na sekundę o zwiększonej pojemności (wartość przechowywana jest w zmiennej 64-bitowej);
\item liczniki mierzące czas potrzebny na wykonanie operacji -- tutaj należą między innymi \textit{Średni czas dysku w s/Zapis/Odczyt} .
\end{itemize}

Ich wartości są obliczane na podstawie przynajmniej dwóch próbek pobranych w pewnym odstępie czasu. System udostępnia zatem poprzez liczniki wydajności gotowe dane dotyczące swojego funkcjonowania -- nie jest konieczne samodzielne wyliczanie wartości średnich lub zliczanie wystąpień w pewnym okresie, gdyż narzędzie to umożliwia pobranie już obliczonych parametrów.

Odczyt liczników wydajności odbywać się może za pomocą programu \textit{typeperf} dostępnego w ramach domyślnej instalacji systemu Windows. Innym sposobem dostępu do danych są Instrumentacje Systemu Windows (WMI). W ich przypadku każda kategoria liczników zawiera dwie klasy [8], z których pierwszą jest \texttt{Win32\_PerfFormattedData} udostępniająca gotowy obiekt. Druga klasa to \texttt{Win32\_PerfRawData}, która pozwala natomiast na pozyskanie wartości surowych, które należy przetworzyć w zewnętrznym programie. Ze względu na swoją dostępność (każdy komputer z systemem Windows) oraz prostotę użycia liczniki wydajności są powszechnie wykorzystywane przez systemy monitorowania.

\subsubsection{Monitor wydajności}

Zarówno odczyt liczników za pomocą narzędzia \textit{typeperf}, jak i Instrumentacji Systemu Windows, zwraca użytkownikowi wartość liczbową w konsoli. Jeżeli zachodzi potrzeba wizualizacji danych w pewnym okresie, użytkownik może posłużyć się programem Monitor Wydajności. Umożliwia on wybór parametrów do monitorowania oraz podgląd ich wartości w czasie rzeczywistym: zarówno trendu, jak i wartości ostatniej, średniej, minimalnej i maksymalnej.

Do możliwości Monitora należy również konfigurowanie tzw. Zestawów modułów zbierających dane. Są to zbiory parametrów zdefiniowane domyślnie w systemie lub przez użytkownika. Do modułów tych należą między innymi śledzenie zdarzeń jądra (NT Kernel), a także konfiguracje procesora, dysków, usług systemu, BIOSu, kont użytkowników i wiele innych. Po określeniu modułów w zestawie możliwa jest również konfiguracja parametrów analizy, takich jak harmonogram uruchomienia, zabezpieczenia dla użytkowników i grup bądź zadania zaplanowane po zatrzymaniu zestawu. Uruchomienie zestawu modułów skutkuje wygenerowaniem raportu zbierającego informacje ze wszystkich skonfigurowanych modułów. Przykładowy raport przedstawiono na Rys. 1.

\begin{figure}[!h]
	\label{fig:00_perfmon}
	\centering \includegraphics[width=0.8\linewidth]{00_perfmon.png}
	\caption{Fragment przykładowego raportu wygenerowanego przez Monitor Wydajności.}
\end{figure}

Taki sposób wizualizacji danych diagnostycznych jest przejrzysty i zrozumiały dla użytkownika. Testy poprawności działania komponentów systemu zwracają wynik w postaci kontrolek sygnalizacyjnych, co ułatwia zauważenie problemów. Raport zbiera również informacje dotyczące każdego z uruchomionych procesów. Rezultat widoczny jest na Rys. 1 w zakładce CPU, gdzie przedstawione zostało obciążenie procesora w zależności od procesu. Podobne zestawienie użytkownik może uzyskać również dla dysku oraz pamięci.

\subsection{Oprogramowanie Zabbix}

Opisane wyżej narzędzia są niezbędnym elementem służącym do monitorowania systemu Windows. Ich wykorzystanie wiąże się jednak z problemami przechowywania danych, niezawodności oraz skalowalności mechanizmu. Monitorowanie większej liczby stacji wymusza konieczność wdrożenia oprogramowania dedykowanego diagnostyce. Jednym z takich rozwiązań jest Zabbix. Umożliwia on gromadzenie danych o systemach w czasie rzeczywistym oraz ich rejestrację w relacyjnej bazie danych celem ich późniejszej analizy. 

Struktura Zabbixa oparta jest na architekturze typu klient-serwer (Rys. 2). Na centralnym serwerze (Zabbix server) przechowywane są dane zbierane od zdalnych agentów. W przypadku zerwania komunikacji pomiędzy serwerem a agentem dane mogą zostać buforowane przez Proxy w oddzielnej bazie danych, a następnie zostają przesłane do serwera po odzyskaniu komunikacji. Zabbix oferuje rozbudowany system wyzwalaczy (ang. \textit{trigger}) służących alarmowaniu użytkownika o zdarzeniach za pomocą wiadomości email lub SMS, jak również możliwość definiowania akcji w odpowiedzi na konkretny wyzwalacz. Akcje mogą być wykonywane zdalnie w systemie, którego dotyczył alarm --  wykorzystując do tego protokoły SSH i telnet lub też interfejs IPMI (ang. \textit{Intelligent Platform Management Interface}). Zabbix implementuje wiele mechanizmów automatyzujących pracę jego administratora. Można zaliczyć do nich mechanizm  odkrywania (ang. \textit{discovery}) polegający na skanowaniu sieci przez serwer w celu weryfikacji dostępności monitorowanych stacji. Innym przykładem jest tak zwane odkrywanie niskopoziomowe (ang. \textit{low-level discovery}) umożliwiające wykrywanie elementów monitorowanego sprzętu, jak na przykład kart sieciowych lub procesorów stacji. Ponadto Zabbix pozwala na wizualizację danych w postaci grafów, paneli statusów lub map monitorowanych środowisk. Jest to zatem zaawansowany i wielofunkcyjny system przeznaczony do monitorowania dużej liczby stacji roboczych, serwerów i serwisów, o dużych możliwościach konfiguracji przez końcowego użytkownika.

\begin{figure}[!h]
	\label{fig:01_zabbix_architecture}
	\centering \includegraphics[width=0.5\linewidth]{01_zabbix_architecture.png}
	\caption{Architektura oprogramowania Zabbix [9].}
\end{figure}

Dostępne są agenty Zabbixa dla systemu operacyjnego Windows oraz wielu dystrybucji systemu Linux. Możliwe jest również monitorowanie urządzeń sieciowych za pomocą protokołu SNMP. Dla każdego z dodanych urządzeń (ang. \textit{hosts}) użytkownik konfiguruje zestaw parametrów (ang. \textit{items}). Może również wykorzystać dostarczone przez twórców oprogramowania lub zdefiniowane przez siebie szablony, co pozwala na przypisanie takich samych parametrów wielu monitorowanym stacjom. Dzięki mechanizmowi tego typu zapewniona jest skalowalność systemu -- kolejne dodawane do niego urządzenia nie wymagają konfiguracji, o ile utworzono przedtem szablon dla ich typu.

Poza oczywistym zastosowaniem Zabbixa jako źródła informacji o środowisku może pełnić on również inne funkcje. Artykuł [management solution] przedstawia rozwiązanie automatycznego zarządzania systemem w prywatnej chmurze za pomocą narzędzia NtopNG [zrodlo] dedykowanego do monitorowania ruchu sieciowego oraz właśnie Zabbixa. Celem autorów była automatyzacja działań administratorów sieci dotyczących kontroli dostępu do Internetu przez użytkowników sieci uniwersyteckich. Zaimplementowali oni aplikację monitorującą aktywność użytkowników w sieci, w tym natężenie ruchu na ich interfejsach sieciowych oraz używane protokoły. Na podstawie tych informacji program wykrywa nietypowe zdarzenia w czasie rzeczywistym. W przypadku detekcji sygnalizuje ten fakt zaporze sieciowej (ang. \textit{firewall}), która może ograniczyć dostęp podejrzanej stacji. Jako przykład  możliwych do wykrycia zdarzeń podano tutaj atak poprzez przepełnienie sieci (ang. \textit{flooding}), polegający na generowaniu znacznej liczby pakietów sieciowych i przesyłaniu ich do atakowanej sieci.

\subsection{Sformułowanie zadania}

Wybór oprogramowania Zabbix jest z pewnością trafny dla instytucji i firm potrzebujących uniwersalnego i łatwo skalowalnego rozwiązania. W pewnych przypadkach możliwości jego natywnego agenta mogą okazać się jednak niewystarczające. Jedną z podstawowych funkcji, jakich administrator systemu oczekuje od systemu monitorowania, jest alarmowanie w przypadku wystąpienia anomalii. Dla natywnego agenta częstotliwość próbkowania jest wartością konfigurowalną przez użytkownika, zaimplementowano tu jednak ograniczenie. Użytkownik nie może wybrać okresu zbierania danych mniejszego niż jedna sekunda, która to wartość może okazać się niewystarczająca do celów analizy.

Ponadto nawet w przypadku udanej detekcji administrator systemu nie będzie w stanie określić stanu badanej stacji w momencie zdarzenia ze względu na uśrednianie historycznych danych przez serwer w celu zaoszczędzania miejsca na dysku (jest za to odpowiedzialny moduł \textit{Housekeeper}). Dlatego też konieczna okazała się implementacja nowej wersji agenta, która umożliwi wykrywanie krótkotrwałych anomalii oraz późniejszą ich analizę z uwzględnieniem różnych parametrów systemu oraz procesów w nim wówczas uruchomionych.

Kolejny problem monitorowania systemów dotyczy ilości zgromadzonych danych. Zbieranie odczytów z wysoką częstotliwością pozwoliłoby na uzyskanie szczegółowych wartości parametrów, ale powodowałoby zapełnianie dysku serwera Zabbixa nadmiarem danych, z których zapewne większość nie miałaby wielkiego znaczenia. Problem ten może zostać rozwiązany na dwa sposoby: pierwszym z nich jest kompromis pomiędzy ilością otrzymywanych danych a ich dokładnością, co polegałoby na dobraniu pewnej wartości częstotliwości z uwzględnieniem pojemności dysku i możliwości późniejszego przetworzenia danych. Druga opcja to wykonywanie wstępnej analizy danych. Jej wynikiem byłoby zastąpienie wielu podobnych wartości jedną, co znacznie ograniczyłoby ich ilość.

Zabbix daje użytkownikowi duże możliwości konfiguracji monitorowanych stacji, ich parametrów, wizualizacji wyników oraz zdarzeń uruchamianych w odpowiedzi na wyzwalacze. Większość jego konfiguracji odbywa się po stronie serwera, wciąż jednak konieczna jest instalacja agentów na stacjach. Dla użytkownika końcowego znacznie wygodniejszym rozwiązaniem byłoby pojedyncze wykonywanie operacji dodawania lub zmiany parametrów monitorowanego urządzenia. Z racji tego, że niemożliwe byłoby przeniesienie wszystkich działań na serwer, zdecydowano się na koncepcję zawarcia całej konfiguracji po stronie agenta.

W związku z wymienionymi powyżej problemami oprogramowania Zabbix zaimplementowano nową wersję agenta uzupełnioną o dodatkowe funkcje.



